\chapter{目录结构}

本章定义了 ebuild 仓库在磁盘上的目录结构。在下文中所有说明文件或目录的地方，
指向文件或目录的符号链接同样有效，遇到这种情况，软件包管理器必须遵循操作系统的
符号链接语义并且行为不得与正常情况有所不同。

\section{顶层目录}

一个 ebuild 仓库应在磁盘上只占一个目录，其中包含以下子目录：
\nobreakpar
\begin{compactitem}
\item 每个类别一个目录，目录的名称就是类别名称。这些目录的结构如~\ref{sec:category-dirs} 节所述。
\item 一个 \t{profiles} 目录，详见~\ref{sec:profiles-dir} 节。
\item 一个 \t{licenses} 目录（可选），详见~\ref{sec:licenses-dir} 节。
\item 一个 \t{eclass} 目录（可选），详见~\ref{sec:eclass-dir} 节。
\item 一个 \t{metadata} 目录（可选），详见~\ref{sec:metadata-dir} 节。
\item 其他可选的支持文件与目录（比如骨架 ebuild 或变更日志）也可以放，但不在此规范的描述范围之内。
    软件包管理器应当忽略那些无法识别的文件或目录。

\end{compactitem}

\section{类别目录}
\label{sec:category-dirs}

仓库提供的每个类别（参阅~\ref{sec:profiles-dir} 节中的 \t{profiles/categories} 文件）都要放在
一个以类别的名称命名的目录中。每个类别目录应包含：
\begin{compactitem}
\item 一个附录~\ref{ch:metadata-xml} 所描述的 \t{metadata.xml} 文件，可选。
\item 任意数量个软件包目录，每个目录存放一个当前类别的软件包，如~\ref{sec:package-dirs} 节所述。
    软件包目录的名称就是所存放的软件包的名称。
\end{compactitem}

类别目录中可以包含用途没有被此规范覆盖的额外文件。为避免与软件包目录冲突，不是用于存放软件包的
额外目录\emph{不能}出现；但有两种例外情况，一是名称以点号开头的目录——它们应当被软件包管理器忽略，
二是名为 \t{CVS} 的目录。

仓库提供的类别不需要每一个都有对应的目录。一个不存在的类别目录应被视为等同于空类别（更进一步讲，
软件包管理器可以把空类别当成不存在的类别对待）。

\section{软件包目录}
\label{sec:package-dirs}

一个软件包目录中包含以下几项：
\nobreakpar
\begin{compactitem}
\item 任意数量个 ebuild。ebuild 在第\ref{ch:ebuild-format}章和其他几个章节中有所描述。
\item 一个附录~\ref{ch:metadata-xml} 所描述的 \t{metadata.xml} 文件。可选，仅用于旧版支持。
\item 一个 \t{ChangeLog}，格式由仓库的提供者确定，可选。
\item 一个 \t{Manifest} 文件，它的格式详见~\cite{Glep74}。如果文件内容为空，则可以省略。
\item 一个 \t{files} 目录，包含 ebuild 所需的所有支持文件，可选。
\end{compactitem}

软件包目录中的任何 ebuild 都必须以 \t{name-ver.ebuild} 的形式命名，其中 \t{name}
是（非限定的）软件包名称，\t{ver} 是软件包的版本。软件包管理器必须忽视任何不按此规则命名的
ebuild 文件。

不包含正确命名的 ebuild 的软件包目录应被视为没有版本的软件包。没有版本的软件包应被视为等同于
不存在的软件包（更进一步讲，软件包管理器可以把不存在的软件包当成没有版本的软件包对待）。

软件包目录中可以包含用途没有被此规范覆盖的其他文件或目录。

\section{profiles 目录}
\label{sec:profiles-dir}

profiles 目录应包含任意数量个第\ref{ch:profiles}章描述的系统轮廓目录，以及下面要说的文件和
目录。在任何基于行的文件中，以 \t{\#} 字符开头的行视为注释，并且忽略空白行。此目录中的所有
内容，除了 \t{repo_name} 之外都是可选的。

profiles 目录下可以放一个 \t{eapi} 文件。此文件如果存在的话必须包含带有 EAPI 名称的单独一行。
它明确了处理 profiles 目录时使用的 EAPI；软件包管理器不得试图使用任何 profiles 目录需要一个
不支持的 EAPI 的仓库。如果没有 \t{eapi} 文件，应使用 EAPI 0。

如果仓库不打算做成独立的，这些文件的内容会根据需要从主仓库中获取或者与主仓库的合并。

此规范没有描述的其他文件也可以放，但软件包管理器不能依赖它们。软件包管理器应当忽略此目录中
任何无法识别的文件。

\begin{description}
\item[arch.list] 内容为一张 \t{ARCH} 变量允许的值，以及由此允许的仓库中软件包的
    关键字的列表，表里的每一项占一行。
\item[categories] 内容为一张仓库中类别的列表，表里的每一项占一行。
\item[eapi] 如上文所述。
\item[info_pkgs] 内容为一张限定的软件包名称的列表，表里的每一项占一行。任何匹配其中之一的
    软件包都要在软件包管理器显示‘系统信息’清单时列出。
\item[info_vars] 内容为一张被视为感兴趣的系统轮廓、配置和环境变量的列表，表里的每一项占一行。
    这些变量中每一个的值都可以在软件包管理器显示‘系统信息’清单时展示。
\item[package.mask]
    内容为一张软件包依赖说明符（使用此目录的 EAPI）的列表，表里的每一项占一行。任何匹配
    其中之一的软件包版本都视为已屏蔽，进而无论系统轮廓如何都不会安装，除非被用户配置解除屏蔽。

    \featurelabel{package-mask-dir} 在表~\ref{tab:package-mask-dir} 列出的支持 \t{package.mask}
    是一个目录的 EAPI 中，此文件可以用一个目录代替。该目录下的文件，只要名称不是以点开头，
    都会按照 POSIX 语言环境下文件名的顺序进行拼接，得到的结果会像单个文件一样处理。而子目录则会忽略。
\item[profiles.desc] 下文~\ref{sec:profiles.desc} 节详述。
\item[repo_name] 内容为单独的一行仓库名称。仓库名称必须符合~\ref{sec:repository-names} 节的描述。
\item[thirdpartymirrors] 下文~\ref{sec:thirdpartymirrors} 节详述。
\item[use.desc] 内容为仓库中有效的全局 USE 标志的描述。格式在~\ref{sec:use.desc} 节详述。
\item[use.local.desc] 内容为仓库中有效的局部 USE 标志的描述，以及这些标志适用的软件包。
    格式如~\ref{sec:use.desc} 节所述。
\item[desc/] 该目录存放那些形同 \t{use.desc}，针对各种 \t{USE_EXPAND} 变量的文件。文件以
    \t{<varname>.desc} 命名，其中 \t{<varname>} 是小写的变量名，文件内容描述了变量可能的取值。
    文件的格式与~\ref{sec:use.desc} 节所述 \t{use.desc} 的格式相同。这里的取值\emph{不}包含
    作为前缀的 \t{USE_EXPAND} 名称。
\item[updates/] 此目录在~\ref{sec:updates-dir} 节详述。
\end{description}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{支持 \t{package.mask} 是一个目录的 EAPI}
    \label{tab:package-mask-dir}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{\t{package.mask} 可以是一个目录？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6 & 否 \\
      7, 8                & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{profiles.desc 文件}
\label{sec:profiles.desc}
\t{profiles.desc} 是一个基于行的文件，有着~\ref{sec:profiles-dir} 节开头描述的标准注释规则，
内容为一张可以有效使用的系统轮廓及其相关架构和状态的列表。每一行的格式为：

\begin{verbatim}
<关键字> <系统轮廓路径> <稳定性>
\end{verbatim}

其中：
\nobreakpar
\begin{compactitem}
\item \t{<\hspace{0em}关键字\hspace{0em}>} 是系统轮廓的默认关键字，同时也是系统轮廓对其有效的 \t{ARCH}。
\item \t{<\hspace{0em}系统轮廓路径\hspace{0em}>} 是从 \t{profiles} 目录到系统轮廓的（相对）路径。
\item \t{<\hspace{0em}稳定性\hspace{0em}>} 表示系统轮廓的稳定性。这对那些希望针对某些系统轮廓显示严重程度较低的警告的
    QA 工具可能有用。广泛使用的值有 \t{stable} 和 \t{dev}，但仓库可能也会使用其他值。
\end{compactitem}

字段之间以空格分隔。

\subsection{thirdpartymirrors 文件}
\label{sec:thirdpartymirrors}
\t{thirdpartymirrors} 也是一个简单的基于行的文件，它描述了此仓库中可以通过 \t{mirror://} URI
有效使用的第三方镜像，以及相关下载位置的链接。每一行的格式为：
\begin{verbatim}
<第三方镜像名称> <链接 1> <链接 2> ... <链接 n>
\end{verbatim}
字段之间以空格分隔。当解析格式为 \t{mirror:/\slash 名称\slash 路径\slash 文件名}（\t{路径/}
部分是可选的）的 URI 时，会在 \t{thirdpartymirrors} 文件中搜索第一个字段是 \t{名称}\ 的行。
然后把后续字段里的下载 URI 尾部加上 \t{路径\slash 文件名}\ 生成尝试进行下载的 URI。

每个第三方镜像名称在文件中最多只能出现一次，当一个第三方镜像名称出现多次时软件包管理器的行为
不做定义。当一个第三方镜像根据另一个第三方镜像进行定义时软件包管理器的行为也不做定义。
软件包管理器可以选择从列出的链接的全部或一部分中下载，并且可以按照不同于文件中描述的顺序。

名称和当前仓库的名称（如果此仓库不是主仓库，则为主仓库的名称）相同的第三方镜像可以用于所有下载。

\subsection{use.desc 及相关文件}
\label{sec:use.desc}
\t{use.desc} 的内容为此仓库中有效的全局 USE 标志的描述。它是一个基于行的文件，
具有注释和空白行的标准规则。每一行的格式为：
\begin{verbatim}
<标志名称> - <描述>
\end{verbatim}

\t{use.local.desc} 的内容为有效的局部 USE 标志的描述，即那些只适用于一小部分软件包，
或在不同软件包中有不同含义的标志。格式为：
\begin{verbatim}
<类别/软件包>:<标志名称> - <描述>
\end{verbatim}
标志针对它适用的每个软件包都必须列出一次，或者如果标志同时在 \t{use.desc} 和 \t{use.local.desc}
中列出，那么它必须针对每个标志含义不同于 \t{use.desc} 所述的软件包都列出一次。

\subsection{updates 目录}
\label{sec:updates-dir}
\featurelabel{updates-filenames} \t{updates} 目录用于通知软件包管理器软件包修改了类别，名称，
或某一版本变更了插槽。在表~\ref{tab:updates-filenames} 相应的 EAPI 中，此目录下每个季度用一个文件
记录，命名为 \t{[1-4]Q-[YYYY]}，表示某一年的第一到第四个季度，例如 \t{1Q-2004} 或 \t{3Q-2006}。
在其他 EAPI 中，此目录下所有的普通文件，只要名称不以点开头，都会进行处理。

每个文件依旧是基于行的格式，每一行是以下两种格式之一：
\begin{verbatim}
move <qpn1> <qpn2>
slotmove <spec> <slot1> <slot2>
\end{verbatim}
第一种格式中的 \t{qpn1} 和 \t{qpn2} 是两个\i{限定的软件包名称}，这种格式用来告知软件包管理器
软件包 \t{qpn1} 变更了名称或类别，或二者都有，现在叫作 \t{qpn2}。

第二种格式用来告知软件包管理器，对于和软件包依赖说明符 \t{spec} 相匹配的当前已安装的软件包版本，
\t{SLOT} 设为 \t{slot1} 的应更新为 \t{slot2}。

\t{updates} 目录下文件的处理顺序不做规定。每个文件中的行按升序进行处理。

在 move 格式中出现过的原名称以后不能再次使用。在 slotmove 格式中出现过的原插槽，
以后不能被和依赖说明符相匹配的软件包使用。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中 \t{updates} 目录下文件的命名规则}
    \label{tab:updates-filenames}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{每季度一个文件？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7  & 是 \\
      8                       & 否 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\section{licenses 目录}
\label{sec:licenses-dir}

\t{licenses} 目录中应包含仓库中软件包所使用的许可证的副本。文件应根据在 \t{LICENSE}
变量（详见~\ref{sec:optional-vars} 节）中使用的名称进行命名，并且以人类可读的形式
包含完整的许可证文本。虽不是必须但强烈推荐纯文本格式。

\section{eclass 目录}
\label{sec:eclass-dir}

\t{eclass} 目录中应包含当前仓库所提供的 eclass 的副本。这些文件的格式在
第\ref{ch:eclasses}章中介绍。同时也可以在这些 eclass 自己的目录中存放它们所需的支持文件。

\section{metadata 目录}
\label{sec:metadata-dir}

\t{metadata} 目录包含各种不在 \t{profiles/} 下的仓库级元数据，所有内容都是可选的。此规范
只描述 \t{cache} 子目录；其他内容虽然不是必须的但可能包括安全公告，仓库用到的各种 XML 文件的
DTD 文件，以及仓库的时间戳。

\subsection{元数据缓存}

\t{metadata/cache} 目录可以包含所有重要的 ebuild 元数据变量的缓存形式。
此目录下的内容在第\ref{ch:metadata-cache}章中介绍。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
